栗戰書零反對做人大委員長

栗戰書零反對做人大委員長

要聞

栗戰書（左）當選後與習近平握手。美聯社

【本報訊】政治局常委栗戰書昨全票通過出任全國人大委員長，踏上仕途高𥧌。栗戰書大器晚成，與習近平相交30年，全靠習提拔才在十八大以62歲之齡，取代雙規下馬的令計劃任中共中央辦公廳主任，成為其左右手。他與香港沒甚交流，但《南華早報》曾爆其女兒栗潛心屬新香港人，丈夫疑為新加坡神秘商人蔡華波，蔡曾在香港狂掃香港上海大酒店股份，但報道見光後瞬即下架，《南早》道歉。

傳改革人大制衡監察委

現年67歲的栗戰書初踏政壇時任河北無極縣委書記，當時習近平為鄰村正定縣委書記，兩縣不足30公里，兩人深交30年，據說以往常一起飲酒。栗的政治履歷非常完整，離開河北後先後到陝西、黑龍江、貴州3省任要職。

在仕途踏入樽頸之際，前中共中央辦公廳主任令計劃被捕，習近平擢升栗戰書取代令，自此飛黃騰達，成為其左右手，人稱中南海「大內總管」。今次兩會更擔任人大委員長，職責似外國議長，透過人大會議制訂法例，但人大只是橡皮圖章，委員長實際無多大職權，有傳他會改革人大，與新設的監察委互相牽制，未必如前委員長張德江掌管香港事務。

栗平日低調，愛好文學，曾在央視即場賦詩，講述調任心聲：「兒男縱馬家萬里，志士吟詩淚千行。一夜秋風松江月，兩三燈火是故鄉。」又曾給女兒栗潛心寫過詩：「多姿多彩似君蟬，習文習武勝兒男。愛之猶如掌上玉，女若蒼穹宮中仙。」

在去年十九大會議前，栗戰書被《南華早報》大爆疑似其家族在港投資。報道指蔡華波與名為「栗潛心」的女子在香港成立公司，報住地址同為赤柱灘道6號，前身為新華社接待政要及上賓之地麗安閣，懷疑蔡栗兩人是夫妻關係。蔡在近年狂掃香港上海大酒店（045）股份至12%，報道令外界質疑栗在港走資。

《南華早報》事後將報道下架並道歉，指「文章包含幾個無法驗證的暗示性內容」。在今年兩會，一名叫栗潛心的女子擔任河北省政協委員，蔡華波則在今年1月，將擁有74%的太和控股股份全數出讓，但無法證明兩人身份。

■記者黎仕南

相關新聞
氣象局造「瑞雪」賀習連任
要聞 6小時前

官媒昔日形容︰選舉綁架民意
要聞 6小時前

【蘋果照相機】維尼萬歲！
要聞 6小時前

一票反對 王岐山任副主席宣誓後拳擊桌面 顯示強勢回歸
要聞 6小時前

料「救火」紓緩中美貿易緊張
要聞 6小時前

習或親自處理港澳事務
要聞 6小時前

點滴：「岐山醋」成搶手貨
要聞 6小時前

習近平全票當選國家主席官媒〈全票當選更危險〉舊文被刪
要聞 6小時前